---
title: Первый большой Евротрип
datePublished: 2009-08-03 19:40
tags: ["travel"]
published: true
---

Еще в прошлом году я хотел поехать путешествовать по Европе, но не сложилось — все время отняло поступление в лучшие вузы страны. В этом году мы с Леной решили, что пора, а то уже старые стали, а все не ездили никуда.

Готовиться начали основательно, Лена нашла вписки через [couchsurfing.org](http://couchsurfing.org) во всех городах нашего предполагаемого маршрута, я сделал брони для убеждения финского посольства, запаслись деньгами. Кстати, многие стесняются говорить о деньгах, а я скажу: мы потратили 40 000 рублей на двоих вместе с билетами. Маршрут наш есть <a href="http://maps.google.com/maps/ms?ie=UTF8&amp;hl=en&amp;msa=0&amp;msid=108894102946874141935.00046fd92f41f985d6823&amp;z=4">на картах Google</a>.

<!--more-->

## 1.

Вышли из дома вечером 7 июля. Купили клубники и поехали стопом на Питер. Днем завалились в гости к прекрасной Ане и ее прекрасным родителям, которые нас откормили так, что мы чуть не передумали ехать дальше. Но все-таки поехали на следующий день рано утром.

В обед уже были у границы Финляндии. Машина шла через Бруснику, а нам надо было на Хельсинки через Торфяновку. Лена говорила, что нам надо выйти, а я решил поехать через Бруснику. В итоге мы 15 минут опрашивали всех на границе — никто не ехал в Хельсинки, с Брусники все ехали в Лаппеенранту. Мы решили повернуть обратно, поймали доброго мужика, который возвращался из Финляндии, попросили довести до поворота на Торфяновку. В итоге его вместе с нами задержали на выезде — заклинило пограничников. Мы выезжаем с приграничной зоны, а за границу не выезжали — как так? Нас сразу в наручники и под конвоем погнали к главным дядям. Дяди посмотрели мой паспорт и нашли там визитку сотрудника МВД Ситичкина, что очень их удивило. Нас приняли за шпионов из МВД и назначили за шпионство штраф <nobr>200-300 рублей.</nobr> Я попросил квитанцию, они грустно выписали. Оказывается, если вы приехали к границе, то не можете самовольно развернуться и уехать, даже если вы не ставили штамп. Надо обязательно предупредить таможенников, сказали нам.

Дальше нас подсадили в автобус, минуя очередь из 40 машин (новая услуга на границе: объезд очереди за 300 рублей), к финнам, которые ехали в Лаппенранту. Они высадили нас на трассе, чтобы мы могли стопить. Мы стопили где-то два часа и поняли, что это вам не Россия, да тем более на такой трассе, и уехали в Лаппенранту, откуда ночью на автобусе поехали в Хельсинки.

<img src="/media/first-eurotrip/0_2bfc2_2b9252d7_XL.jpg" />

На улицах Хельсинки есть Жирафен
<img src="/media/first-eurotrip/0_2bfc3_24d90610_XL.jpg" />

День в Хельсинки провели в магазинах и UniCafe, которое посетили по совету Маши Квашонки, оказалось вкусно и дешево. Вечером автобус — и мы в Тампере.

В Тампере у нас была очень приятная вписка у девушки Лей из Китая с приятной компанией, сауной и настольными играми, пивом и вином. Утром мы уже были на самолете РианЭйр в Бремен.

<img src="/media/first-eurotrip/0_2bfc4_5e567e08_XL.jpg" />

Бремен оказался красивым и уютным.
<img src="/media/first-eurotrip/0_2bfc6_14ae1f13_XL.jpg" />

Немецкая архитектура нас не переставала восхищать до конца поездки.

<img src="/media/first-eurotrip/0_2bfc9_a31f2a0c_XL.jpg" />

<img src="/media/first-eurotrip/0_2bfcb_840f20dc_XL.jpg" />

К сожалению, пришлось оставлять автомат Калашникова на вписке — в Бремене после восьми вечера запрещено гулять с оружием.

<img src="/media/first-eurotrip/0_2bfca_fee9bb71_XL.jpg" />

Немцы не стесняются выбрасывать вещи и забирать выброшенные вещи себе, если нужно. В данном случае был базар старых вещей, пошел дождь и торговцы побросали часть. Мы нашли классные штаны и медведя, которого Лена назвала Котом. Кот проехал с нами до самого конца и такого повидал, что ого-го.

<img src="/media/first-eurotrip/0_2bfc7_ad913a1e_XL.jpg" />

Макдональдс напомнил о родине.

<img src="/media/first-eurotrip/0_2bfc8_535f9851_XL.jpg" />

2 евро.

<img src="/media/first-eurotrip/0_2bfcc_b0b7e481_XL.jpg" />

Это в квартире у Розы, чудесной и симпатичной немки. В Германии, кстати, нужно ставить такой же памятник женщинам, как в Хельсинки. Красивая немка — это настоящее редкое чудо. Она с друзьями, кстати, снимает четырехкомнатную рядом с центром за 300 евро.

<img src="/media/first-eurotrip/0_2bfcd_b4c77e97_XL.jpg" />

На завтрак — традиционные немецкие колбаски.

<img src="/media/first-eurotrip/0_2bfd0_81004f36_XL.jpg" />

Пейзажи.

<img src="/media/first-eurotrip/0_2bfcf_6c3d5b60_XL.jpg" />

Уезжать из Бремена не хотелось, с Розой расставались как с сестрой.

<img src="/media/first-eurotrip/0_2bfd3_204abd40_XL.jpg" />

## 2.

Автостоп до Нидерландов был не такой удачный — еще не до конца поняли, как правильно, да и не очень везло. Зато на заправке, куда нас привезла немецкая полиция, забрав с трассы, встретили чудесных шведов, которые с годовым запасом водки ехали на старом Вольво в Амстердам, но Вольво сломался на пол дороги. Шведы готовы были взять нас с собой, только если мы починим машину или будем сами ее толкать. На машину они привесили табличку «Car Kaput. 50 euro if you can fix». Шведы так мне понравились, что я не хотел от них уходить, позабыв даже об Амстердаме, и Лене пришлось силой заставлять меня ехать дальше.

<img src="/media/first-eurotrip/0_2bfd2_833d8416_XL.jpg" />

В итоге мы поймали машину, которая шла в Гронинген, а не в Амстердам, и решили, что это тоже хорошо. Как оказалось, просто замечательно, Нидерланды хороши особенно провинциальными городами.

<img src="/media/first-eurotrip/0_2bfd4_2b1b91db_XL.jpg" />

<img src="/media/first-eurotrip/0_2bfd6_ca9ad41d_XL.jpg" />

Они стали моей любимой страной. Я готов туда переехать сегодня же.

Мосты разводятся по всему городу, ничем не хуже, чем в нашем Питере.

<img src="/media/first-eurotrip/0_2bfd7_900c669d_XL.jpg" />

В Гронингеме мы переночевали в хостеле и провели прекрасно время, после чего не смогли уехать стопом. Это был единственный раз, потому что мы послушались советов и стали стопить в городе, хотя всегда надо быть максимально близко к трассе, я считаю. Все следующие разы мы буквально не успевали поднять табличку с названием города, как нас уже везли в нужном направлении.

Мы пошли на вокзал и купили за 40 евро билеты на поезд в первый класс. В очередной раз пересмотрели Евротур и доехали до Амстердама.

<img src="/media/first-eurotrip/0_2bfd9_614ba978_XL.jpg" />

Лучше архитектуры, чем в Нидерландах, я не видел нигде, и вряд ли увижу.

<img src="/media/first-eurotrip/0_2bfde_60cbc328_XL.jpg" />

В этом доме мы жили. Чудесная пара Мэрид и Фрэнк снимают здесь трешку за 1000 евро. Это окраина Амстердама, но до центра 15 минут на трамвае, и дом, согласитесь, стоит всяких денег. В Амстердаме на некоторых улицах нет домов: указывают улицу и квартиру. Ночью запутались с непривычки.

<img src="/media/first-eurotrip/0_2bfdc_9a8034da_XL.jpg" />

У нас была своя комната, свои ключи, нам готовили ужин, и мы вместе готовили пельмени.

<img src="/media/first-eurotrip/0_2bfe7_3ba66905_XL.jpg" />

Конечно, мы много-много гуляли по Амстердаму.

<img src="/media/first-eurotrip/0_2bfe2_569f09f1_XL.jpg" />

Мне нравится свобода, нравится, что разрешено курить траву, есть кексики и заниматься проституцией. Мне нравится, что есть кабинки, где каждый может закрыться с порно-телевизором и салфетками, нравится что есть театр секса (я пару лет назад его придумал, и даже хотел воплотить, а оказалось, давно уже голландцы придумали). Мне нравится архитектура, светофоры. Повсюду охуенные мысли. Повсюду велосипеды. Такая культура. Я думал, финны любят велосипеды. Никто в мире не любит их так, как их любят нидерландцы. Отдельные велосипедные дороги и светофоры повсюду — за это не жалко 40% налогов с зарплаты.

<img src="/media/first-eurotrip/0_2bfe3_267354c0_XL.jpg" />

<img src="/media/first-eurotrip/0_2bfe5_b3b2002_XL.jpg" />

Еду кое-где продают в таких автоматах, там картошка жареная, бутерброды, сосиски.

<img src="/media/first-eurotrip/0_2bfdf_bd02c53b_XL.jpg" />

Я съел зеленый кексик с коноплей за 5 евро, не вставило почему-то. Дронов сказал, что должно было и с половины вставить. В следующий раз съем еще.

<img src="/media/first-eurotrip/0_2bfe0_85aceaf6_XL.jpg" />

А Лена нашла в центре Амстердама чудесный магазин с бусинками, где каждый может прийти, набрать бусинок на ниточку и сделать бусы. Магазин пользуется большой популярностью.

<img src="/media/first-eurotrip/0_2bfdd_b541009e_XL.jpg" />

Хоть нам того и не хотелось, но дальше нас ждал Брюссель и Париж, поэтому пришлось уехать. Хотя запах марихуанны Лену порядком бесил, да и меня тоже. Но быдло в Москве меня бесит не меньше :-)

<img src="/media/first-eurotrip/0_2bfe8_b7bf70ae_XL.jpg" />

## 3.

До Брюсселя мы доехали очень быстро. Люди все были интересные: журналистка, бизнесмен, мама с дочкой, приятно общались, английский знали все, потому что Голландия. В сам город нас завозила тетка, которая по-английски почти не говорила, но зато хоть ехала она и не в Брюссель, не поленилась завести нас в самый центр и показать город.

<img src="/media/first-eurotrip/0_2bfea_d60874c0_XL.jpg" />

Город нам не понравился, ничего тут не поделать. Мальчик, который писает:

<img src="/media/first-eurotrip/0_2bfeb_7ddf0753_XL.jpg" />

Девочку, которая писает, даже искать было лень. Хотя Даша вот ездила исключительно по Бельгии и <a href="http://takaya-tsatsa.livejournal.com/8362.html#cutid1">осталась довольна</a>.

Зато в Брюссели у нас был офигенный хост Иосиф. Он поил нас пивом, кормил мороженым, гулял и возил на экскурсию в Атомиум.

<img src="/media/first-eurotrip/0_2bfec_e369746c_XL.jpg" />

К тому же, он оказался иллюстратором и дизайнером, и мы пол вечера <s>мерялись пиписьками</s> показывали друг другу портфолио. Если бы не Иосиф, от города у нас осталось бы совсем другое впечатление.

А местами очень даже ничего.

<img src="/media/first-eurotrip/0_2bfe9_48717821_XL.jpg" />

Долго мы в Бельгии не задержались и через день отправились в Париж. Париж — это какая-то особенная штука для моей семьи и некоторых друзей. Увидеть Париж и умереть, все такое. А оказалось так просто — взять и приехать.

<img src="/media/first-eurotrip/0_2bff7_4acd6928_XL.jpg" />

В Париже нередко бывают очереди в булочную, как в СССР.

<img src="/media/first-eurotrip/0_2bff1_6e4810e4_XL.jpg" />

Зато потом ням-ням.

<img src="/media/first-eurotrip/0_2bff2_aaf7e990_XL.jpg" />

Лувр нам понравился снаружи, а внутри скучно.

<img src="/media/first-eurotrip/0_2bffa_4dbbe3b0_XL.jpg" />

Лучший друг женщины. Есть аналог и про мужчин.

<img src="/media/first-eurotrip/0_2bff3_ab741be_XL.jpg" />

Метро снаружи местами красивое.

<img src="/media/first-eurotrip/0_2bff8_5bf6ff34_XL.jpg" />

На третий день решили поехать в Булонский лес, посмотреть, как парижане отдыхают. Ходим-ходим, а че-то вокруг одни мужики по одиночке ходят и оглядываются. Повсюду презервативы.

<img src="/media/first-eurotrip/0_2bff9_3afae836_XL.jpg" />

Тут нас окликнула дама-мужик и попросила не гулять по лесу, а гулять в стороне, вон там, потому что здесь она работает, и у нее папа из Польши, а мама еще откуда-то. Мы понимающе удалились, а наш хост, переводчик Реми, ржал потом весь вечер, что мы хорошее место для прогулок выбрали.

Нотр дам.

<img src="/media/first-eurotrip/0_2c280_9a7922ef_XL.jpg" />

Париж красивый. Дальше автостоп в Италию. Уехали быстро, застряли в маленьком местечке, до которого нас зачем-то довез мужик, не говорящий по-английски.

<img src="/media/first-eurotrip/0_2bfba_df7599d3_XL.jpg" />

Там висели час, нас забрала полиция с трассы и, обойдя большую пробку, вывезла нас в город, откуда можно стопить, но сложно. Через час нам остановилась большая фура с водителем-негром. Фура загородила дорогу, и пока мы до нее бежали, в адрес водителя сыпалось множество приятных слов. Он сделал невозможное, там остановившись, я вам отвечаю. По английски он, конечно, не говорил. Мы общались жестами и на моем французском, иногда даже получалось :-) Довез он нас почти до границы Франции. Дорога через Альпы захватывает:

<img src="/media/first-eurotrip/0_2c281_b3496c22_XL.jpg" />

Дальше нас подобрал художник-акробат из Франции, который ехал в Швейцарию, в Женеву, к своей девушке. В тоннелях он предлагал нам задерживать дыхание, чтобы вместе с ним тренироваться — он готовил номер, где он не будет дышать под водой несколько минут. Дело было к вечеру, и мы решили не оставаться на трассе, а поехать в Женеву. Мужик сказал, что если не найдем где спать, то можем придти к нему, и дал адрес. Но я предложил Лене романтику: в Женеве очень красивый парк у воды, где сидит много людей, устраивает пикники.

Пробило 12, настал мой День рожденья. Мы спрятались под елкой и уснули, Лена все время повторяла, что я дебил. Под утро мы действительно замерзли и пошли умываться на вокзал, где нас не пустили в туалет без денег (налички не было, только карта). Через час поисков нашли туалет, умылись и доехали за 5 минут на автобусе до границе. Перешли ее пешком — мы во Франции. Там нас взял приятный дальнобойщик итальянец, угощал пивом. Скоро мы были уже в Италии. Так мой День рожденья прошел в трех странах одновременно :-)

## 4.

В Италию мы приехали только с одной целью: улететь до Риги, у нас были билеты. Напихивать слишком много в одно путешествие мы не стали, решили оставить Италию и Испанию на следующий раз, хотя Лена все время пыталась сбежать в Барселону.

В Милане у нас начались приключения. Сначала мы поели пиццу:

<img src="/media/first-eurotrip/0_2bffb_91e51d61_XL.jpg" />

А потом забыли паспорт Лены в интернет-кафе, где печатали билеты. <lj-cut text="Что было дальше"> Все. Забыли паспорт. Это же так просто. 10 часов он лежал в интернет-кафе, которое мы пытались ночью открыть, но безуспешно. Самолет наш улетел в 7 утра. Через три часа уже открылось кафе и мы забрали паспорт.

Но деньги кончились, это же конец путешествия. Виза Лены заканчивалась на следующий день. Лето, билеты на сегодня-завтра жутко дорогие. Нам повезло в одном — за два дня до нашего приезда в Милан вернулся Марко, который гостил у нас в Москве. Он не был дома два года — объездил мир. Он нам очень помог и устроил у свои родителей:

<img src="/media/first-eurotrip/0_2bffc_95227fea_XL.jpg" />

На утро мы пошли в консульство России в Милане. Это пиздец. Там главный — завхоз. Мы пришли и честно сказали консулу, что паспорт потеряли, потом нашли, но самолет улетел, а виза заканчивается. Помогите продлить или дайте бумагу, что мы не просто так здесь сидим с просроченой визой. А что, говорят, у вас виза завтра заканчивается, улетайте сегодня.

— Сегодня билеты стоят 20 000, — говорю.
— Ну 20 000 рублей же, это же 500 евро.
— Отлично, у нас их нет.
— Тогда надо было ехать отдыхать в Пензу, — говорит завхоз. — Отличный город. А еще можешь мобильник свой продать.

Консульство отказалось нам помочь, не скрывая при этом, что если бы мы пришли без паспорта, там бы бесплатно, за 20 минут сделали бумагу на возвращение, по которой мы могли бы не нарушая визового режима вернуться домой в течение 10 дней. Этот способ очень популярен среди русских, уезжающих в Италию: они живут там год-два по месячной визе, потом говорят «паспорт потеряли», им дают «белый паспорт», с ним они приезжают в Россию и делают себе новый. А нам нельзя такую бумагу, потому что у нас есть паспорт.

Мы пошли потеряли паспорт, заявили в полицию. Пришли с бумагой. Консул говорит, а-а-а, хитрые, я вас запомнил. Я вам, конечно, буду делать белую бумагу, но буду делать три дня, будем делать запрос в УВД г. Щучье, все такое. Через 3 часа разговоров мы ушли.

На радостях сфотографировались с мусорницей в Милане.

<img src="/media/first-eurotrip/0_2bffd_e4e4eb5e_XL.jpg" />

Что нас правдо торкнуло в Милане, так это памятник убитому (или преступлению).

<img src="/media/first-eurotrip/0_2bffe_14f4d5b0_XL.jpg" />

Купили билеты AirBerlin из немецкого Саарбрюкена в Питер, денег заняли. Переночевали у студента из Бразилии и <a href="http://roadsharing.com">нашли машину</a> за 50 евро на двоих, которая шла из Милана до Штутгарта, рядом с Саарбрюкеном, из которого у нас был самолет. Доехали с ветерком в приятной компании.

В Штутгарте мы нашли чудесную вписку в двухярусной квартире с обалденным хозяином, который работает в Мерседесе.

<img src="/media/first-eurotrip/0_2c000_678689f6_XL.jpg" />

<img src="/media/first-eurotrip/0_2c001_f3aa933a_XL.jpg" />

Несмотря на счетчики воды прямо в душе, мылись мы столько, сколько хотели, платить нас не заставили.

<img src="/media/first-eurotrip/0_2bfff_d0240ceb_XL.jpg" />

Юлий был настолько заботлив, что пол ночи искал нам машину до Саарбрюкена, и когда ничего не получилось, утром отвез нас до въезда на трассу, откуда мы уехали за 5 минут.

<img src="/media/first-eurotrip/0_2bfbb_6810d100_XL.jpg" />

В Саарбрюкене мы провели чудесный день, разглядывая гей-парад, объедаясь вкусной китайской едой и отдыхая в парке от Италии.

<img src="/media/first-eurotrip/0_2bfbd_4c0c7c0b_XL.jpg" />

<img src="/media/first-eurotrip/0_2bfbe_23c82a53_XL.jpg" />

Туалет в Германии после того, как ты с него встал. Выезжает рука, берет крышку и дезинфицирует ее. Выглядит космически.

<img src="/media/first-eurotrip/0_2bfbc_28ad43ab_XL.jpg" />

Потом был самолет и два часа в Берлине, успели до пересадки. Но посмотрели очень мало, заедем еще.

<img src="/media/first-eurotrip/0_2bfbf_3bd5b4d2_XL.jpg" />

<img src="/media/first-eurotrip/0_2bfc0_7ac0fabb_XL.jpg" />

На границах просроченную визу не заметили, потому что дни считать поленились, а виза у Лены 15/90. Вопрос только знатокам: что делать с визой теперь? Просрочена на <nobr>2-3 дня.</nobr>

Вернувшись на родину выяснили, что у нас не умеют писать название собственной столицы:

<img src="/media/first-eurotrip/0_2bfc1_769ce063_XL.jpg" />
